\section{Continuidade Uniforme}

  A estrutura uniforme dos espaços vetoriais topológicos
  nos permite falar em \emph{continuidade uniforme}.

  \begin{definition}[Continuidade Uniforme em Espaços Vetoriais Topológicos]
    \label{def:continuidade_uniforme:evt}
    Uma função
    $\function{f}{E}{F}$
    entre espaços vetoriais topológicos é \emph{uniformemente contínua} quando
    para todo
    $W \in \neighbourhoods{0_F}$
    existe
    $V \in \neighbourhoods{0_E}$
    tal que para todo $a \in E$,
    \begin{equation*}
      x \in a + V
      \Rightarrow
      f(x) \in f(a) + W.
    \end{equation*}
  \end{definition}

  \begin{obs}
    Continuidade uniforme para espaços vetoriais topológicos
    poderia ter sido definida com \emph{imagem direta de conjuntos}.
    Ou seja,
    dado
    $W \in \neighbourhoods{0_F}$,
    existe
    $V \in \neighbourhoods{0_E}$
    tal que para todo $a \in E$,
    \begin{equation*}
      f(a + V)
      \subset
      f(a) + W.
    \end{equation*}

    A continuidade uniforme também
    poderia ter sido definida com \emph{imagem inversa}.
    Na notação da Definição \ref{def:continuidade_uniforme:evt},
    \begin{equation*}
      a + V
      \subset
      f^{-1}
      \left(
        f(a) + W
      \right).
    \end{equation*}
    Tomando a união para todo $a \in E$,
    e usando a notação da Seção \ref{section:diagonal:evt},
    \begin{align*}
      \uniform{V}
      &\subset
      f^{-1}
      \left(
        \bigcup_{a \in E} \set{a} \times (f(a) + W)
      \right)
      \\
      &\subset
      f^{-1}
      \left(
        \uniform{W}
      \right),
    \end{align*}
    onde abusamos um pouco da notação e usamos
    \begin{equation*}
      f^{-1}(x,y)
      =
      f^{-1}(x)
      \times
      f^{-1}(y),
    \end{equation*}
    pra expressar a imagem inversa da aplicação
    $(x,y) \mapsto \left(f(x), f(y)\right)$.
  \end{obs}

  Como exemplo,
  vamos mostrar que toda transformação linear contínua na origem
  é uniformemente contínua.

  \begin{proposition}
    Sejam $E$ e $F$ espaços vetoriais topológicos,
    e $\function{T}{E}{F}$ uma transformação linear contínua em um ponto $a \in E$.
    Então,
    $T$ é uniformemente contínua.
    Em particular,
    $T$ é contínua em todo ponto.
  \end{proposition}

  \begin{proof}
    Para todo
    $W \in \neighbourhoods{0_F}$,
    existe
    $V \in \neighbourhoods{0_E}$,
    tal que
    \begin{equation*}
      T(a + V)
      \subset
      T(a) + W.
    \end{equation*}
    Mas então,
    para um $b \in E$ qualquer,
    \begin{align*}
      T(b + V)
      &=
      T((b - a) + a + V)
      \\
      &=
      T(b - a)
      +
      T(a + V)
      \\
      &\subset
      T(b - a)
      +
      T(a) + W
      \\
      &=
      T(b) + W.
    \end{align*}
  \end{proof}
